%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% introducao.tex
%
% Capítulo de introdução da monografia.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introdução}
\label{sec:intro}

A transformação digital no setor público tem impulsionado a revisão de
processos administrativos e educacionais, especialmente em instituições cuja
atuação depende de controle operacional, rastreabilidade das informações e
padronização de rotinas. No contexto da formação profissional, a adoção de
sistemas integrados se mostra relevante para apoiar atividades como
planejamento de cursos, gestão de inscrições, acompanhamento de participação,
registro de frequência e certificação. Além de outras etapas adminstrativas que permeiam
o ciclo pedagógico.

Nesse cenário, escolas da magistratura desempenham papel estratégico na
qualificação de magistrados, servidores e demais públicos externos ou vinculados ao Poder
Judiciário, o que demanda instrumentos tecnológicos compatíveis com a
complexidade de seus fluxos institucionais. A Escola da Magistratura do Espírito
Santo (EMES) insere-se nesse contexto ao reunir atividades acadêmicas,
administrativas e comunicacionais que precisam operar de forma articulada,
segura e eficiente.

Com o objetivo de apoiar essas demandas, foi desenvolvido e lançado em novembro de 2025 o sistema Educa EMES,
uma solução integrada de gestão educacional construída em contexto real de
aplicação institucional e atualmente utilizada. O
sistema passou a concentrar diferentes módulos relacionados à gestão acadêmica e
administrativa, oferecendo suporte a processos como inscrição em cursos,
controle de frequência, emissão de certificados, mensageria, documentação e
operações internas da instituição.

Embora o Educa EMES tenha representado um avanço significativo na modernização e
integração dos processos da EMES, o fluxo pedagógico ainda apresenta diversas etapas
com intervenção manual, ausência de padronização em determinadas rotinas e
limitações quanto à automação integral do ciclo acadêmico. Diante disso, este
trabalho não se limita à descrição do sistema já em uso, mas sim na
proposta, modelagem e implementação de uma expansão do sistema capaz de consolidar
a automação do fluxo pedagógico no sistema existente. Nessa
perspectiva, o Educa EMES é tratado simultaneamente como ambiente base da
solução proposta e como estudo de caso aplicado à gestão educacional em
instituição pública.

\section{Descrição do problema}
\label{sec:intro:prob}

Antes da adoção de uma solução integrada, a EMES executava parte relevante de
seus processos pedagógicos por meio de procedimentos manuais. Entre essas
rotinas estavam registros físicos de frequência, controles operacionais
dispersos e atividades dependentes de intervenção direta dos servidores, o que
reduzia a eficiência das ações pedagógicas e dificultava a consolidação das
informações acadêmicas.

Em 2023, a instituição passou a utilizar o sistema Emeron Web como alternativa
de apoio ao fluxo pedagógico. Contudo, a solução apresentava limitações
relacionadas à usabilidade, à adequação arquitetural e ao escopo funcional,
atendendo apenas parte das necessidades da escola. Como consequência, diversas
atividades continuaram sendo realizadas de maneira manual, como comunicação com
alunos, envio de mensagens, divulgação de cursos e aplicação de formulários.

A implementação do Educa EMES representou um avanço significativo ao integrar
processos antes fragmentados e fornecer uma base tecnológica mais aderente ao
contexto institucional. Ainda assim, verificou-se que a existência de um sistema
em produção não eliminou completamente os pontos de intervenção manual no fluxo
pedagógico. Persistem lacunas relacionadas à automação de etapas, à
padronização de procedimentos e à redução da dependência de operações
executadas manualmente ao longo do ciclo acadêmico.

Desse modo, o problema abordado neste trabalho não consiste na inexistência de
um sistema para a EMES, mas na necessidade de ampliar a automação do fluxo
pedagógico dentro de uma plataforma já implantada. Essa necessidade envolve
identificar os gargalos e limitações do fluxo atual, propor melhorias baseadas em
automação e implementar mecanismos que aumentem a eficiência operacional, a
consistência dos procedimentos das atividades acadêmicas.

\section{Formulação do problema}
\label{sec:intro:form_prob}

Como desenvolver uma solução capaz de ampliar e consolidar a
automação do fluxo pedagógico no sistema Educa EMES, reduzindo intervenções
manuais e pontos de gargalos, porém ainda permitindo a intervenção manual e a rastreabilidade de todo o
fluxo, promovendo maior eficiência e padronização dos processos acadêmicos da
EMES?

\section{Proposta de solução}
\label{sec:intro:prop_sol}

Como resposta ao problema identificado, este trabalho propõe a evolução do
sistema Educa EMES por meio do desenvolvimento, da modelagem e da implementação
de mecanismos voltados à automação do fluxo pedagógico. A proposta considera o
sistema já existente como base tecnológica da solução, concentrando-se
principalmente nos processos de inscrição, acompanhamento de frequência,
conclusão de cursos, emissão de certificados e geração de relatórios.

A proposta adotada corresponde a uma pesquisa aplicada, uma
vez que a solução é concebida a partir de uma demanda institucional concreta e
avaliada em um ambiente real de uso. Nesse contexto, a contribuição do
trabalho está na identificação de lacunas e gargalos do fluxo atual, na proposição de uma
modelagem aderente às necessidades da EMES, na implementação dos mecanismos de
automação e na análise qualitativa dos impactos observados a partir dessa
evolução.

Assim, o Educa EMES não é tratado como resultado final e acabado, mas como uma
plataforma integrada em processo de melhoria contínua. A solução proposta busca
consolidar o fluxo pedagógico dentro do sistema, ampliar o nível de automação
das rotinas acadêmicas e reduzir a dependência de procedimentos manuais ainda
existentes na operação institucional.

\section{Objetivos}
\label{sec:intro:obj}

\subsection{Objetivo geral}
\label{sec:intro:obj:ger}

Desenvolver uma solução de automação do fluxo pedagógico no sistema
Educa EMES.

\subsection{Objetivos específicos}
\label{sec:intro:obj:esp}

\begin{itemize}
\item Analisar o fluxo pedagógico atual da EMES no contexto de utilização do
sistema Educa EMES.

\item Identificar os pontos de intervenção manual e as limitações de automação
existentes nas etapas do processo acadêmico.

\item Identificar os gargalos e as oportunidades de melhoria no fluxo pedagógico da EMES.

\item definir os requisitos e as funcionalidades necessárias para ampliar a automação do fluxo pedagógico no sistema.

\item Modelar a solução proposta para ampliação da automação do fluxo
pedagógico.

\item Implementar os mecanismos necessários para automatizar etapas do fluxo
pedagógico no sistema.

\item Avaliar qualitativamente os impactos da solução proposta sobre a
eficiência, a padronização e o controle dos processos acadêmicos.

\end{itemize}

\section{Justificativa}
\label{sec:intro:jus}

A proposta justifica-se pela relevância da automação de processos
educacionais em instituições públicas que dependem de fluxos administrativos e
acadêmicos confiáveis, integrados e rastreáveis. Nesses contextos, a
persistência de atividades manuais tende a gerar retrabalho, ampliar a
possibilidade de inconsistências e dificultar o acompanhamento das
ações realizadas ao longo do fluxo pedagógico.

No caso da EMES, a adoção do Educa EMES representou uma melhoria expressiva na
digitalização dos processos institucionais, mas também evidenciou que a
existência de um sistema integrado não encerra, por si só, as necessidades de
evolução tecnológica da organização. A permanência de etapas dependentes de
intervenção manual demonstra a importância de investigar como a automação pode
ser ampliada de maneira estruturada, preservando aderência ao contexto
institucional e promovendo ganhos de eficiência e padronização.

Sob a perspectiva acadêmica, a proposta contribui para a área de Sistemas de
Informação ao abordar uma experiência real de evolução de software em produção,
com ênfase na modelagem e implementação de mecanismos de automação aplicados à
gestão educacional. Além disso, o recorte adotado nos processos de inscrição,
frequência e certificação concentra-se em etapas centrais do fluxo pedagógico,
o que reforça a pertinência do estudo de caso e sua potencial utilidade para
contextos institucionais semelhantes.
