%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% metodologia.tex
%
% Capítulo de metodologia da monografia.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Metodologia}
\label{sec:metod}

Este capítulo descreve a metodologia adotada no desenvolvimento do trabalho, explicando a natureza da pesquisa, a abordagem metodológica, o contexto do estudo, as etapas executadas e a estratégia de análise dos resultados. O trabalho insere-se na área de Sistemas de Informação e tem como foco a proposição e implementação de uma solução de automação do fluxo pedagógico no sistema Educa EMES, utilizado pela Escola da Magistratura do Espírito Santo (EMES).

\section{Natureza da pesquisa}
\label{sec:metod:natureza}

O trabalho caracteriza-se como uma pesquisa aplicada, voltada à solução de um problema concreto relacionado à gestão educacional e à automação de processos institucionais. A pesquisa aplicada busca resolver questões práticas em contextos reais, utilizando conhecimentos científicos para desenvolver soluções que atendam necessidades específicas. Nesse sentido, o estudo não se limita à análise teórica, mas envolve a identificação de lacunas no sistema existente, a modelagem de melhorias e a implementação de mecanismos que ampliem a automação do fluxo pedagógico, com avaliação dos impactos observados em ambiente institucional.

\section{Abordagem metodológica}
\label{sec:metod:abordagem}

A abordagem metodológica adotada é qualitativa, pois o interesse do trabalho está na compreensão dos impactos da solução proposta sobre os processos pedagógicos da EMES, observando aspectos como integração entre etapas, padronização de rotinas, redução de intervenções manuais e eficiência operacional. A análise qualitativa permite explorar fenômenos complexos em contextos reais, sem depender de mensuração estatística formal, priorizando a interpretação de dados observacionais e a avaliação subjetiva de melhorias institucionais.

\section{Contexto e objeto do estudo}
\label{sec:metod:contexto}

A Escola da Magistratura do Espírito Santo (EMES) é uma instituição vinculada ao Poder Judiciário, responsável pela formação e capacitação de magistrados, servidores e demais públicos externos ou vinculados ao judiciário. O sistema Educa EMES, desenvolvido em contexto real de aplicação institucional, constitui uma solução integrada de gestão educacional que abrange módulos de gestão acadêmica, administrativa, contratação, orçamento, documentação, mensageria e comunicação. O sistema já contempla funcionalidades básicas do fluxo pedagógico, como inscrição em cursos, controle de frequência, aprovação e emissão de certificados, mas apresenta limitações quanto à automação completa do ciclo acadêmico.

O objeto do estudo delimita-se à automação do fluxo pedagógico dentro do sistema Educa EMES, tratando-o simultaneamente como ambiente base da solução proposta e como estudo de caso aplicado à gestão educacional em instituição pública. O foco concentra-se nos processos de inscrição, frequência, aprovação, certificação e geração de relatórios, com ênfase na redução de intervenções manuais e na padronização de procedimentos.

\section{Etapas de análise do fluxo pedagógico}
\label{sec:metod:etapas}

As etapas do desenvolvimento do trabalho foram executadas de forma sequencial, alinhadas aos objetivos específicos definidos no capítulo anterior. A seguir, são descritas as três primeiras etapas realizadas.

\subsection{Análise do fluxo pedagógico atual da EMES no contexto de utilização do sistema Educa EMES}
\label{sec:metod:etapas:analise_fluxo}

Esta etapa consistiu na análise detalhada do fluxo pedagógico atual da EMES, considerando o contexto de utilização do sistema Educa EMES. O fluxo pedagógico foi mapeado a partir da observação das rotinas institucionais e da interação com o sistema existente, identificando as etapas principais do ciclo de vida de um curso ou evento educacional.

O processo inicia-se com o planejamento do curso pelo coordenador pedagógico, que insere informações básicas em uma planilha de cronograma, incluindo data, ministrante, local e título. Em seguida, o curso é cadastrado no sistema Educa EMES com dados mais completos, como horários exatos, carga horária, divisão de atividades, critérios de certificação, tolerâncias para frequência, informações sobre instrutores, local de realização, modalidade, senhas ou links de acesso.

Após o cadastro, ocorre a abertura e encerramento de inscrições, análise dos pré-inscritos e confirmação das inscrições com base em critérios como setor ou vínculo com o Poder Judiciário. A confirmação automática gera registros de frequência e dispara e-mails de confirmação aos alunos. Conforme o curso se aproxima, o sistema envia lembretes automáticos por e-mail (3 e 1 dia antes) às 6h da manhã.

Durante a execução do curso, os alunos registram frequência, e ao término, um servidor da EMES utiliza uma ferramenta do sistema para aprovar ou reprovar alunos conforme critérios de aprovação e presença. Posteriormente, outro servidor gera certificados para alunos e instrutores, considerando modalidades como certificado por atividade, para o evento completo ou com carga horária somada das atividades participadas.

Após a geração, os alunos recebem e-mail com link para formulário de avaliação, e ao preenchê-lo, o certificado é disponibilizado na área do aluno. O ciclo encerra-se com a geração de relatórios mensais para acompanhamento de metas, incluindo cursos realizados, número de inscritos, taxa de evasão e magistrados capacitados, mediante exportação manual de dados do sistema.

Esta análise permitiu compreender a estrutura atual do fluxo pedagógico, identificando pontos de integração com o sistema Educa EMES e estabelecendo base para as etapas subsequentes.

\subsection{Identificação dos pontos de intervenção manual e as limitações de automação existentes nas etapas do processo acadêmico}
\label{sec:metod:etapas:intervencao_manual}

Esta etapa envolveu a identificação sistemática dos pontos de intervenção manual e das limitações de automação existentes no fluxo pedagógico, com base na análise realizada na etapa anterior. Foram observadas as rotinas que ainda dependem de ação direta dos servidores, mesmo com o sistema Educa EMES em operação, focando nas limitações que não podem ser automatizadas ou seriam muito trabalhosas para pouco ganho.

O principal ponto de limitação identificado refere-se ao cadastro inicial do curso no sistema, durante a transição da planilha de cronograma para o Educa EMES. Essa tarefa apresenta complexidade para automação, pois envolve decisões contextuais e contato com terceiros para obtenção de informações adicionais, tornando a automatização completa pouco viável. No entanto, foi identificado que a validação da integridade do cadastro pode ser monitorada pelo sistema, verificando se os campos mínimos necessários estão preenchidos para evitar pendências durante a execução do curso.

\subsection{Identificação dos gargalos e as oportunidades de melhoria no fluxo pedagógico da EMES}
\label{sec:metod:etapas:gargalos}

Esta etapa concentrou-se na identificação dos gargalos existentes no fluxo pedagógico e na exploração de oportunidades de melhoria, fundamentada nas análises das etapas anteriores. Os gargalos foram classificados em categorias principais, com ênfase em problemas recorrentes que impactam a eficiência operacional e podem ser endereçados através de automação.

O primeiro gargalo refere-se à integridade do cadastro e conflitos de informações, onde é comum o esquecimento de campos essenciais durante o cadastro, como senhas para salas remotas ou datas de inscrição. Isso resulta em cadastros inconsistentes com a carga horária ou agendamentos conflitantes, gerando confusão durante a execução do curso e necessidade de correções posteriores.

O segundo gargalo envolve a gestão do processo de inscrição, onde servidores frequentemente esquecem de abrir ou fechar inscrições, ou cadastram datas incorretas, comprometendo o controle temporal das vagas.

O terceiro gargalo diz respeito à confirmação manual de inscrições em cursos com públicos-alvo específicos, que requerem análise individual de perfis, consumindo tempo e gerando inconsistências.

O quarto gargalo relaciona-se à aprovação de alunos e inconsistência de critérios, principalmente em eventos com múltiplas atividades, onde erros de aprovação parcial ou desentendimentos entre responsáveis pelo cadastro e aprovação geram retrabalho.

O quinto gargalo concerne à geração de certificados inconsistentes com o cadastro, onde divergências entre a modalidade projetada e a executada resultam em retrabalho e insatisfação.

Finalmente, o sexto gargalo refere-se à geração de relatórios, onde demandas pontuais sobrecarregam a equipe, exigindo interrupção de outras atividades para extração manual de dados.

Esses gargalos representam oportunidades de melhoria através da automação, como validações automáticas de cadastro, alertas para gestão de inscrições, confirmações inteligentes, padronização de critérios de aprovação, geração automática de certificados e relatórios dinâmicos, contribuindo para maior eficiência e redução de erros no fluxo pedagógico.

\section{Levantamento de requisitos}
\label{sec:metod:requisitos}

\section{Modelagem da solução proposta}
\label{sec:metod:modelagem}

\section{Implementação da solução proposta}
\label{sec:metod:implementacao}
