%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% referencial.tex
%
% Capítulo de referencial teórico da monografia.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Revisão Bibliográfica}
\label{sec:revbib}

Este capítulo tem como objetivo apresentar os fundamentos teoricos que englobam a proposta de
automação do fluxo pedagógico no sistema Educa EMES. A revisão parte de
conceitos fundamentais de engenharia de software, arquitetura de aplicações e
padrões de design, avançando para elementos tecnológicos específicos (framework
Laravel, banco de dados MySQL, componentes reativos Livewire, templates Blade)
e finalizando com padrões de automação de processos e processamento assíncrono.
A construção desse percurso teórico busca sustentar, em nível conceitual e
técnico, as decisões arquiteturais, de design e de implementação discutidas
nos capítulos seguintes.

\section{Arquitetura de Software e Engenharia de Sistemas}
\label{sec:revbib:engsoft}

A engenharia de software oferece fundamentos importantes para compreender que a
qualidade de um sistema não depende apenas de sua existência ou de sua
capacidade de executar funções isoladas, mas da forma como seus elementos são
modelados, estruturados e organizados ao longo do desenvolvimento.
Sommerville \cite{Sommerville2011} destaca que sistemas de software devem ser
construídos com atenção a atributos como manutenibilidade, confiabilidade,
eficiência e adequação ao contexto de uso. De modo semelhante, Pressman e
Maxim \cite{Pressman2014} observam que decisões de arquitetura, modelagem e
projeto influenciam diretamente a capacidade de evolução da solução e sua
aderência aos requisitos do domínio.

A separação clara de responsabilidades, redução de acoplamento e organização
modular de componentes constituem princípios essenciais para sistemas capazes
de evoluir sem comprometer a estabilidade. Em contextos onde a automação de
processos é o objetivo central, uma arquitetura bem definida torna-se ainda
mais relevante, pois precisa sustentar não apenas a execução de funcionalidades,
mas também a extensibilidade da solução sem modificação de código existente
\cite{Sommerville2011,Pressman2014}.

Para sistemas educacionais integrados, essa discussão é particularmente crítica.
Um sistema deve representar com coerência elementos como cursos, inscrições,
critérios de aprovação, registros de frequência, certificação e comunicação com
participantes. Quando essa modelagem é insuficiente ou pouco aderente ao
processo real, a automação tende a ser parcial, frágil ou inconsistente.

\section{Laravel e Model-View-Controller}
\label{sec:revbib:mvc}

Os frameworks web modernos implementam o padrão de arquitetura
\textit{Model-View-Controller} (MVC), que divide a aplicação em três camadas:
 Model (dados e lógica de negócio), View (visualização e apresentação) e Controller
(orquestração de requisições e respostas). Essa separação é fundamental para a organização do codigo,
permitindo que cada camada evolua de maneira independente, facilitando manutenção,
testabilidade e reutilização de código \cite{Sommerville2011}.

Laravel \cite{Laravel2024} é um framework PHP que utiliza do MVC em sua arquitetura
através de abstrações de alto nível. Stauffer \cite{CodingStyle2019} descreve
Laravel como uma plataforma que combina elegância sintática com potência
funcional, fornecendo ferramentas integradas para roteamento, persistência de
dados (via Eloquent ORM), validação, autenticação e autorização. A filosofia
do framework prioriza a experiência do desenvolvedor, se apresentando como uma solução rapidamente escalável, modular e fácil de manter,
permitindo focagem nas regras de negócio.

Um aspecto central do Laravel é o \textit{Eloquent Object-Relational Mapping}
(ORM) \cite{LaravelDocs2024}, responsável por abstrair o acesso ao banco de dados relacional,
permitindo que desenvolvedores trabalhem diretamente com objetos PHP, sem a necessidade de escrever SQL diretamente.
Isso facilita modelagem, construção de relacionamentos e consultas. Além disso, Eloquent suporta eventos
de ciclo de vida (creating, created, updating, deleting, etc.), permitindo logicas customizadas durante o ciclo de vida dos modelos.

\section{Banco de Dados Relacional e MySQL}
\label{sec:revbib:bd}

O modelo relacional de dados, formalizado por Date e Codd, permanece como
paradigma com maior adesão para armazenamento estruturado.Os bancos relacionais organizam as informações em tabelas
que podem portar relações com linhas e colunas, permitindo consultas via Structured Query Language (SQL).

MySQL \cite{MySQL2024} é um sistema de gerenciamento de banco de dados (SGBD)
relacional open source amplamente utilizado e difundido. Oferece
suporte a transactions, constraints para integridade referencial, triggers, procedimentos, além de índices para otimização de consultas.
Para sistemas de gestão educacional que dependem de confiabilidade, consistênciae conformidade com normas de integridade,
MySQL é uma boa escolha.

A modelagem adequada do esquema de dados é fundamental. Boas práticas incluem
normalização com suas formas normais, definição clara de relacionamentos,
uso apropriado de tipos de dados e criação de índices em colunas de busca
frequente. Quando utilizadas de maneira oportuna e correta, podemos garantir
que o banco
de dados além de permitir consultas eficientes será integro.

\section{Padrões de Design e Arquitetura}
\label{sec:revbib:patterns}

Padrões de design são soluções reutilizáveis para problemas recorrentes em
design de software. Gamma e colaboradores \cite{GammaEtAl1994}, através do
seminal ``Gang of Four'', categorizam padrões em três grupos: criacionais
(construção de objetos), estruturais (composição de objetos) e comportamentais
(comunicação entre objetos).

\subsection{Factory Pattern}
O padrão Factory encapsula a criação de objetos, permitindo que o cliente não
conheça as subclasses concretas. Isso é particularmente útil quando a
instanciação depende de decisões em tempo de execução ou quando se deseja
extensibilidade sem modificação de código cliente. Em contextos de automação,
factory facilita a criação dinâmica de estratégias baseada em configuração.

\subsection{Strategy Pattern}
O Strategy define uma família de algoritmos, encapsula cada um e os torna
intercambiáveis. Permite que o algoritmo varie independentemente do cliente
que o utiliza. Em sistemas de automação de fluxos, cada etapa pode possui
múltiplas estratégias de execução (elegibilidade, validação, ação) que são
selecionadas em tempo de execução conforme configuração ou estado do processo.

\subsection{Builder Pattern}
O Builder separa a construção de um objeto complexo de sua representação,
permitindo que o mesmo processo construa representações diferentes. Útil para
estruturas que possuem múltiplos componentes opcionais ou que precisam ser
construídas gradualmente. Em automação, builder é apropriado para construção
de estruturas de análise, resultado e diagnóstico com componentes variáveis.

\subsection{Service Layer}
O padrão Service Layer encapsula lógica de negócio em serviços que atuam como
fachada entre controllers (orquestração de requisição) e repositórios (acesso
a dados). Martin Fowler \cite{ServiceLayerPattern2024} identifica que esse
padrão favorece testabilidade, reutilização de lógica entre múltiplos
endpoints e clareza no fluxo de execução. Serviços podem ser compostos,
permitindo que lógica complexa seja construída a partir de componentes menores.

\section{Templating e Rasterização de Views}
\label{sec:revbib:templates}

Em arquiteturas web MVC, a camada de apresentação precisa ser renderizada
dinamicamente na base de dados e estado da aplicação. Blade
\cite{Blade2024} é o mecanismo de templating do Laravel que permite adicionar
lógica controlada (condicionais, loops, includes) em templates HTML sem perder
legibilidade. Blade compila templates para PHP em cache, fazendo com que não
haja overhead de parsing em requisições subsequentes.

O uso de templates bem estruturados favorece separação entre lógica de
apresentação e lógica de negócio, reduz duplicação de HTML e facilita
manutenção de interfaces quando regras de apresentação mudam. Em interfaces
administrativas complexas, templates reutilizáveis tornam-se essenciais para
eficiência de desenvolvimento.

\section{Componentes Reativos e Livewire}
\label{sec:revbib:components}

Aplicações web modernas frequentemente exigem interatividade sem recarregar a
página, historicamente alcançado através de JavaScript (cliente) e requisições
AJAX (assíncrono). Livewire \cite{Livewire2024} é uma biblioteca PHP que traz
reatividade ``full-stack'', permitindo que componentes PHP reajam a eventos do
usuário sem necessidade explícita de JavaScript.

Livewire possibilita que desenvolvedores escrevam componentes com estado
(properties) que, ao serem modificados, automaticamente atualizam a view sem
recarregar a página. Isso reduz a distância entre servidor e cliente,
eliminando a necessidade de APIs REST intermediárias para operações simples,
ao mesmo tempo que mantém a lógica no servidor onde pode ser testada e
auditada.

Para interfaces de automação onde operações são disparadas por ações de usuário
(iniciar um passo, confirmar eligibilidade, capturar diagnósticos), Livewire
oferece abstração apropriada reduzindo complexidade de JavaScript enquanto
mantém responsividade.

\section{Painéis Administrativos: Filament}
\label{sec:revbib:admin}

Sistemas integrados de gestão frequentemente requerem interfaces administrativas
robustas para configuração, monitoramento e operação. Filament
\cite{Filament2024,FilamentAdminPanel2024} é uma coleção de componentes
full-stack para Laravel que acelera a construção de painéis administrativos
profissionais.

Filament fornece abstrações de alto nível para CRUD (Create, Read, Update,
Delete), tabelas interativas, filtros, ações em lote e customização visual.
Reduz significativamente tempo de desenvolvimento de interfaces administrativas
mantendo qualidade e consistência visual. Para sistemas educacionais que
necessitam de várias interfaces específicas de diferentes usuários
(administradores de sistema, gestores educacionais, coordenadores, instrutores),
Filament possibilita construção rápida sem perder controle sobre modelagem e
lógica de negócio \cite{FilamentAdminPanel2024}.

\section{Automação de Processos e Orquestração}
\label{sec:revbib:automação}

A automação de processos organizacionais refere-se ao uso de mecanismos
sistêmicos para executar, encadear ou apoiar atividades de maneira padronizada,
reduzindo a dependência de intervenções manuais e aumentando a previsibilidade
da operação. Essa discussão se aproxima do campo de \textit{Business Process
Management} (BPM), no qual processos são tratados como estruturas organizáveis,
modeláveis, executáveis e passíveis de melhoria contínua \cite{Weske2024}.

Segundo Weske \cite{Weske2024}, a gestão por processos permite compreender a
organização para além de funções isoladas, concentrando a análise no fluxo de
atividades, nas regras de negócio e nas dependências entre eventos. Essa
perspectiva é essencial quando se busca automatizar rotinas: automação não é
digitalização de tarefas individuais, mas modelagem coerente do processo,
definição clara de estados, validações, gatilhos e critérios de transição
capazes de tornar a execução consistente e controlável.

Entre benefícios estão redução de falhas operacionais, rastreabilidade ampliada,
padronização de rotinas e ganhos de eficiência. Porém, processos mal modelados
ou pouco aderentes ao contexto podem produzir novos gargalos. A automação do
fluxo pedagógico, portanto, não é meramente implementação de código, mas
atividade que envolve engenharia de processos e tradução adequada das regras
institucionais para a estrutura do sistema.

\section{Processamento Assíncrono e Job Queues}
\label{sec:revbib:async}

Em sistemas onde operações podem ser computacionalmente intensivas ou precisam
executar em background sem bloquear a requisição HTTP, processamento assíncrono
torna-se essencial. Laravel oferece mecanismos integrados para isso: Queues
\cite{LaravelQueues2024} e Tasks Scheduling \cite{LaravelScheduler2024}.

Queues permitem que tarefas sejam adicionadas a fila (em memória ou persistidas
em redis/banco de dados) e processadas por workers em background. Isso
desacopla o tempo de enfileiramento do tempo de processamento, permitindo que
requisições HTTP retornem rapidamente ao usuário enquanto o trabalho pesado
ocorre posteriormente. Scheduling, por sua vez, permite que comandos sejam
executados periodicamente (ex: a cada minuto, hora ou dia) sem necessidade de
cron jobs scripts externos.

Para automação de fluxos pedagógicos, esses mecanismos são relevantes quando
passos de automação demandam processamento pesado, notificações múltiplas ou
execução em horários específicos. Por exemplo, processamento de certificações
em lote, envio de notificações, geração de relatórios ou sincronização com
sistemas externos pode ser delegado a filas, deixando endpoints HTTP livres
para requisições interativas \cite{LaravelQueues2024}.

\section{Commands e Artisan Console}
\label{sec:revbib:commands}

Artisan \cite{LaravelCommands2024} é a interface de linha de comando do Laravel,
fornecendo uma série de comandos built-in para gerenciamento de aplicação
(criar controllers, modelos, migrations, etc.) e um framework para criação de
comandos customizados.

Commands customizados encapsulam rotinas operacionais que precisam ser
executadas fora do contexto de uma requisição HTTP. Exempos incluem
importação/exportação de dados, sincronização com sistemas externos, limpeza
de cache, processamento em lote e orquestração de fluxos de automação.

Quando um Command é despachado (seja manualmente via CLI ou via Scheduler),
ele executa em um contexto isolado com acesso total ao container de serviços,
banco de dados e demais infraestrutura da aplicação. Para automação de fluxos,
Commands atuam como ponto de entrada principal: buscar entidades elegíveis
para processamento, aplicar regras de elegibilidade, disparar ações e
coordenar orquestração de passos.

\section{Architetura Orientada a Eventos}
\label{sec:revbib:events}

Em sistemas complexos onde múltiplos componentes precisam reagir ao mesmo evento
sem acoplamento direto, o padrão Observer (ou Event-Driven) oferece solução
limpa. Martin Fowler \cite{EventDrivenArchitecture2024} descreve Event Sourcing
como abordagem em que eventos significativos do domínio são capturados,
persistidos e podem ser replicados para múltiplos subscribers.

Em Laravel, eventos podem ser disparados quando ocorrem transições significativas
no domínio (ex: inscrição criada, aprovação concedida, certificação gerada).
Listeners podem estar registrados para disparar ações adicionais (enviar email,
atualizar dashboard, disparar outro processo) sem que o código que dispara o
evento conheca os listeners \cite{LaravelDocs2024}.

Para automação de fluxos pedagógicos, essa abordagem é particularmente apropriada:
quando uma entidade transiciona de estado (ex: curso muda de ``pendente
aprovação'' para ``aprovado''), eventos podem ser disparados para notificar
interessados, iniciar novos processos ou atualizar registros relacionados, sem
criar acoplamento excessivo entre diferentes partes do sistema.

